[捍衛本土] 一人N個監獄術語

為咗哀悼又有一班義士、手足入獄 順便消費一吓佢哋
所以我決定開返個post 一齊討論同監獄文化入面一啲被邊緣化嘅廣東話 （「香港語」呢個字可能大家未係好慣，用住廣東話先）
等大家可以同甘共苦，隔住個mon一齊感受吓佢哋可能嚟緊會經歷嘅嘢
我相信對呢班義士嚟講，我哋投放點樣嘅目光喺佢哋呢班「囚犯」身上都好重要
雖然唔知單純認識一啲監獄嘅術語可以帶來啲咩嘅改變，但對於呢啲邊緣文化多一份關注都應該係件好事嚟

戴頭盔先，以下都只係我由二手資料整理出嚟嘅一小撮，當中參考咗黃碧雲嘅《烈佬傳》、謎米、廣東話資料館、連登巴打AgentCC 所寫。所以描述角度有限，非常希望有真正嘅高人一齊編寫，又或者大大力咁鬧我講錯，同埋其實好多字都係知其義而不知其故，亦有啲都唔知而家入面仲用唔用，所以歡迎大家將你朋友嘅經歷寫返出嚟。

唔講咁多，即刻搏咀

水飯房：
【意思】單獨囚禁，一般都係要受保護同埋違規嘅囚犯
【典故】田為呢啲囚犯以前一日淨係得一撮飯、一撮鹽同一碗水而命名。但後來基於人權，供應嘅膳食已同一般囚犯餐無異

白手：之前冇犯過事而入去坐
黑手：犯過事而入去坐
監獄會將佢哋分喺唔同嘅倉入面，另外亦會分開男女、年青罪犯、老年人、有毒癮同重犯。

入冊（或受靶）、過冊、出冊
當中過冊係指搬到另一座監獄/ 將監獄入面嘅違禁品，轉到其他倉或交畀其他人。而當中個「冊」字應該係象徵監獄嘅鐵閘，就好似啲知識水平唔高嘅囚犯，唔識寫個「獄」字，然後用呢啲象徵符號取替咁

Lm

多謝你 仲以為冇人

黑牌仔：坐零至三個月，聽講係最慘，因為要守足規矩，日日畀先生訓話，唔知實情係點呢
紅牌仔：坐四個月以上
綠牌仔：十二個月以上

特別餐：一般食飯係放咗特別餐先，包括糖尿患者專餐、印度餐、西餐和素齋餐
唔知有冇朋友食過呢？

LM

好po冇人推

多謝支持

期數 ？

期數應該係工作嘅地方？
另外應該仲有好多配搭
開期數：食完早餐之後嗰段等做嘢嘅時候
落期數：分配工作

不過唔知係咪真係會咁用
如果有真啲真實對白會實在好多

肥妹仔

食屎狗

最基本都要講下乜嘢係 幾多隻, 幾多碌, 拜山, 滑石, 四大, 肥妹仔

醫院期同廚房期係油水位

長知識了

點燈
食煙會用到

呢個真係唔講唔知
應該係泛指所有嘅性玩具？定係會更具體？
搞到我都好奇監獄入面男仔係點樣解決性慾
我估單係講監獄入面嘅「性」應該都夠開返部小說

係咪即係點著枝煙
如果講錯 巴打你唔好怪我
事關google 好難搵到呢啲結果
所以顯得討論更有意義

歡迎嚟到另一個非主流世界

不過監獄術語亦都唔係一面倒被壓抑，有啲我哋用開嘅字詞亦可能係沿用於監獄術語。
例如：複灼可以指啱啱坐完監，再犯同一樣嘅案件，又再返入監嘅人

當然，亦都有可能係監獄術語沿用咗主流嘅詞語
不過我唔係考古學家，就無謂尋根究底了

一開始見冇咩人
唔敢拋咁多出嚟
之後慢慢補返
不過想請教巴打 四大係邊四大？邊度大？

巴打你個名
睇嚟有啲歷練

正皮留名

Agentcc嗰d可能係大陸術語

巴打你識啲嘢
佢好似太多嘢 講都唔講哂

下面呢d唔知而加仲有冇人用

貓仔 → 收音機
打雀 → 點煙
擺柳 → 痾尿

醫院期同廚房期
應該係指喺醫院同廚房嘅工作？
聽講如果你係紀律部隊及公務員又或者係高學歷
會易啲俾你去做油水位

我自己諗「仲有冇人用」呢條問題嘅時候
會諗到底呢啲「語言」有啲咩功能

就好似貓仔咁 我推測佢應該係違禁品 所以先至要用呢啲較隱晦
另外 擺柳有啲會特別指明去醫院驗尿
不過我呢啲外行人只會靠斷估 所以最好係佢哋幫手寫返出嚟

當然 唔排除佢哋可能只係入鄉隨俗而用呢啲字 不過喺入面生活耐咗 應該會慢慢對呢啲字多一份體會

勇武絲打

擺堆=屙屎

粵典嘅巴打可以考慮埋呢個路向

矮瓜好似係柳記果碌棍

諗起同囚入面嘅刑罰
「落雞翼」、「芥蘭」、「刨冰」、「快車」

「落雞翼：彎低身，阿Sir喺你背脊批你踭，有啲阿Sir好有型，會跳起再一下鋤落來。
芥蘭；喺大脾有啲叫做麻痺雞嘅筋位，他會批踭鋤落去。
刨冰：用拳骨錐落肋骨位。
快車：矮瓜打腳板，第二日步操痛到想死！」

資料來源:

羚羊 墜冷

牙朗=強姦犯

應該仲有堆都係形容衰啲咩

呢兩個都唔識 又google唔到 求指教

好似有睇過一個叫牛魔王，係喺個鼻度塞紙巾入去，另一邊抆返出嚟

B仔
小童群益會

貴枝 II ON

西瓜

支持

呢個用嚟分本地犯、非法入境者同外地犯
唔知真實係會龍爭虎鬥，定係無咩所謂撈埋一齊

B仔係泛指所有幫職員做嘢嘅囚犯

小童群益會係咩事 我淨係知以前有小朋友齊打交咋喎

多謝巴打你

西瓜係咩嚟
淨係知呢對叫西瓜皮

執番梘

最緊要既單位都無學人出Post?

劃飛

一隻：一個月
一碌：一年

對唔住囉
我唔想好似要show off自己幾勁 識幾多
諗住你哋都可以幫手寫吓 或者喺你哋身上聽吓故仔

拜山等如探監

其實係咪因為執番梘嗰時個屎眼會露哂出嚟 所以先咁叫

不過上面講基本單位
番梘個「梘」字都代表入獄嘅次數
所以叫人唔會執番梘有唔好再入獄嘅意思

所以都有拜山房

唔知而家仲有冇得賭煙仔
聽聞唔係個個都夠班劃飛

衰老強 衰老爆 衰傷人17

劃飛有錢就得 你識唔識

我唔識啊 唔係靠屋企人入錢咩

指模房：收押所辦理收押手續嘅工作間
因為入面其中一個步驟係打指模而命名，當然仲會影相、確認法庭判令無誤、點算及檢收身上所有物件、徹底搜查全身、紀錄個人資料同埋換囚衣

自推

清棚: 搜查犯人
踢竇: 搜查犯人囚室

我仲以為係衰風化案同埋老強啲罪犯係入面被人通櫃同埋雞姦添
BTW,Thx for解答

你啱呀 聽講以前無論係犯與犯定係柳記同犯
因為好憎呢啲犯，所以會忍唔住有特別優待 執番梘係其中一樣
不過而家好似唔興呢味嘢了 同埋就算衰老強都好 都會換個第個罪名畀你 得你自己知 避免啲人標籤你
至於風化犯嘅待遇 你問Agentcc巴打就知道最清楚了
可惜呢度學術台 唯有推到佢入嚟為止

BTW 我都係同大家一齊討論吓 唔敢話自己啱哂

收工時間推一推先

蛇頭
監入面由各社團選派出來嘅代表，協助監獄管理囚犯同為囚犯服務，例如：派飯、派生產工具、洗地、洗廁所等，因而有一定嘅權威同地位

派出嚟嘅係咪大粒嘢嚟

如果入面成日執番鹼
有性病咪

知唔知政治犯待遇會係點

俾呀sir捉到就大檸樂
不過可能咁樣會刺激啲?

食皇家飯

其實入到成人監獄 著住件啡色衫 個個都差唔多 都係機械式咁遵守命令
聽黃之鋒之前講 其實冇咩柳記夠膽搞佢哋
其實一般社運人士都應該係 因為佢哋都掌握傳媒力量
至於囚犯 佢仲話好啱傾 感受到佢哋被社會邊緣化添
當然，相唔相處得好會有個人差異。

同埋有啲人形容最怕唔係坐監嘅過程，而係由受審到等判嗰個過程，嗰種嘅心理壓力都幾大。所以去法庭聲援，等佢哋唔使自己一個，都係一份好重要嘅支持

好似真係有啲外來犯專登嚟香港食皇家飯
然後都劃飛劃到二三千蚊返老家

強POST留名
今日先畀tutor鬧我冇心機讀書
第時grad唔到 grad到都冇offer
打算grad左考懲教
想知女子監獄咩環境

lm

絲打你怕唔怕悶?
聽講做嘢嘅時候 唔可以帶任何私人物品
即係冇得玩電話

過幾日就係大圍日：即係端午節呢啲紅日。
係唔使返工㗎! 所以紅日都要返工嘅打工仔檢討吓
另外，佢哋食完早餐之後就一直留在飯堂看電視或進行監獄安排嘅活動，不過唔知平時會有乜活動呢？

唔怕
我可以發呆好耐
想教主任位

畀心機
Btw tutor 鬧你無咩嘢嗎？
見你頹到唔想再讀....

身家 即係所有嘅證據
呢個真係值得大家關注，我自己聽啲手足講，好多時黑警都會keep起咗佢哋部電話，差唔多成年都未畀返佢，試過打去催佢都無用

留名

巴打你做懲教?

有性病都刺激d

唔係啊 我係睇完烈佬傳之後 感受到喺社會秩序以外 有班平時我哋習慣視若無睹嘅「烈佬」 有所感概先開呢個post
而家我睇嘅大部分資料都係來至謎米

I mean 嗰種刺激係違規嘅罪惡感

Pish

「拋」：等候審決刑期的犯人
「拍」：已被判刑期

繼續單機

打包：犯人死咗

原來香港善導會都出過相關資料，有啲有埋典故

啷啷：指需要履行(監管令或感化令)嘅人士。因為要隨傳隨到 ，所以就好似響啷啷咁

祠堂：泛指所有監獄。因為對於更生人士嚟講，監獄就好似共同生活嘅地方，所以就當成一個族嘅祠堂

包頭袋: 入監前，每個囚犯都一個，用嚟存放隨身物品，再到出獄嘅時候先拎得返 當然，你叫直系親屬幫你申請拎都得

太陽谷：即係喜靈洲懲教所，入面嘅更新人士基本上都係有毒癮在身。而太陽谷呢個名係因為夏天嘅時候俾太陽照住熱到死

大地：懲教所入面嘅球場，畀更生人士自由活動嘅地方

五大：探監時攜帶畀犯人嘅日常用品，包括毛巾、牙刷、牙膏、肥皂同餅乾

俾你推一推 上咗熱門

長知識
點解小學唔教呢d
真正實用

唔錯

多謝你
小學普通話重要啲 好似係
題外話：最近世界盃 見有人講廣東話入面嘅足球術語 例如：篤波、執死雞、搓波
其實呢啲文化都值得學習

多謝你啊有奶嘅巴打

打包唔係pack屍咩?

坐監有無得睇世界盃？

放風呢

夜晚食完飯睇重播
不過十點一定要熄燈
瞓唔瞓由你 但要喺張床度 冇手機（隨身物品都唔帶得）同埋第朝六點半叫床

呢個我取至廣東話資料館
不過我覺得你嗰個解釋都好好 更加準確形容到呢個字面
呢度我諗係因為pack屍係蘊含咗犯人死咗嘅意思 所以啲人就咁寫 亦都因為咁 我一直強調有大家實在啲嘅經歷/詞句會好好多

我就咁ff個例句係
：「喂！聽講琴晚傻強俾人打包咗喎！」

唔識 google 搵唔到 求指教

強貼留名

即每日嘅「自由時間」

食棉花

補充返先
如果巴打講緊墮冷嘅話 就係解更新人士
羚羊真係搵唔到 但羊有初生之犢嘅意味
所以阿羊同白手一樣都係指第一次坐監嘅人

多謝巴打你嘅補充

營養餐

啲橙係royal 級

留名學野

邊有得睇世界杯,班懲教驚班犯賭波無得睇

拖水 漿水 大衛day 撒板
舉爬 落light
see one day
巴力

主任唔知，識人（女仔）做散仔，做左年零就quit左，話好惡做，同埋人事好差

Like勝=鹹書

即係連報紙嗰啲都會抽起、新聞一有精華重播就會cut？
我以為入面賭煙仔係正常不過嘅事嚟

巴打你有啲料到

我寧願冇料到 乜柒都唔識

咁一日有幾多個鐘睇TV?

坐幾年完全無得用手機電腦?

點樣解決性需要?

知黎做乜

尿架

新手社工，想學嘢

點差法？

LM 等學野

我最尊敬嘅職業就係社工喇
難得你咁好學 不過社工條路係永遠學唔哂 畀心機

推佢老味

就係因為你學識咗衝紅燈？
不過我好想知道一樣嘢 就係入過去嘅人係咪都好唔鍾意人哋問自己衰咩
會覺得以前嘅嘢唔好再提

Xboxone Contana留名系統過熱，
請勿站在系統附近。

你有嘢想講？

幫手推下po姐 sor有啲曖昩

爆骨

對唔住啊 因為隔離post太沉重
所以我都誤會咗你 好彩冇失禮到
btw 多謝你支持先

支持樓主
內容好有新鮮感 睇哂
長知識

有時d青年出返嚟，我最多識下d基本嘢同佢地溝通
佢地再講落去就聽唔明
樓主如果有吸毒、黑社會嘅術語都教下我

肥妹仔=

拎兩個膠袋吹滿氣綁實
然後落啲油夾住...

利申睇小姓奴本書知 唔知啱唔啱

點解柳記係叫柳記？

本身應該叫你出返去
不過又唔忍心
認識多啲呢個世界 知道呢個世界原來好大好精彩
等自己唔使做井底之蛙 未嘗唔係一件好事呀
不過當然 唔係迫你一定要去認識
同識女仔一樣 呢啲都係講興趣 啱feel咪睇囉

衝紅燈嗰次小事喇
Btw,我自己就冇乜野...
知道我入過去既fd都冇乜特別
不過新識既都唔會特別同佢地講
始終過左咁耐，我自己都過左去就算。
不過有樣野就真既，真係後悔
衰嗰陣14歲only

因為拎住鎖匙開門既時候好似柳樹搖擺咁 另有一個字都叫擺柳，驗尿咁解。

我都係上網搵
有一種講法係要用鎖匙「扭」開鐵閘，而「扭」同「柳」同音。
另一個係啲鎖匙會掛喺條腰度，行路嗰時似楊柳擺動
不過我自己就覺得第二個易接受啲

遲咗 多謝巴打你幫手解答

咁都真係隔咗一段時間
但對你而家最大嘅影響就係後悔？

其實後悔就一定有架喇
衰左入到去有得亦有失
得既係你真係學到好多野。學校同呢個社會上學唔到。會有好多得著。而且我嗰陣唔係衰左以我性格只會遲早衰單更加結既。
咁失去既除左時間自由之外，十分大既影響又真係冇乜。你話有案底搵工會唔會好難，咁我諗又唔係真係十分大，我讀嗰科有手有腳正常人就請。同埋我當時係少年犯，有條例話完成刑期後3年冇刑事記錄就可以洗底。當然僱主要查一定查到。不過就算查我都冇野，又唔係風化，影響唔大，佢真係查到問到我咪照講囉。

不過講開又講。呢個社會話就話比機會更新人士，講就識講，你話冇得救嗰啲就話，有啲人受完出黎真係想重新做人既時候，根本好多都哂鳩氣。由其學校，有教無類？ 呸。就算係啲band 3既垃圾學校都可以講撚到自己間野九樓咁高，班教畜真係

多謝巴打咁用心將你嘅故事講返出嚟
社會對更新人士嘅虛偽、誤解、偏見、無知，包括我自己在內，呢啲都係我想開post同大家一齊討論吓嘅原因
我見巴打你而家都好識諗喎 知道自己過往嘅性格有咩缺點 我都覺得呢段經歷係你嘅本錢嚟 好好善用嘅話 仲可以令自己過得更好 而且唔知係咪因為咁 我見你仲會為其他更新人士抱打不平
不過好奇想知啲僱主可以點樣冇案底都起到底？

一定要留名

之前做左兩年懲教，頂唔順走左

Gay佬應該要判死刑

有啲咩經歷令你咁痛恨佢哋呢？

揹簿 mo list

係啲咩令你頂唔順啊

擺推=屙屎
擺柳=屙尿
拖水=毛巾
滑石=番梘
艇仔=匙羹
藍燈籠=著係入面藍色既底衫

記得就咁多 想知既再問

無聊果陣當小道冷知識睇下都ok既
我唔知呢d監躉野,識左又幾唔井底之蛙
去溝女同人講我好熟監倉用語架

電腦之父圖靈都係gay佬

冇gay佬今日都唔會有連登上

貓仔=收音機，但唔係違禁品，申請咗就可以買
利申，有朋友坐緊監

五大係乜嘢嚟
四大就有，無五大呢樣嘢
四大係指拋緊嘅犯，佢朋友或屋企人探佢時，可以買俾佢嘅零食
四大包括：魷魚絲，魚皮花生，嘉頓蔥餅，優之良品豬/牛肉乾
拍咗嘅就無呢樣嘢，另外拍咗嘅屋企人都唔吾唔可以入牙膏牙擦俾佢，要佢自已用自己入面份糧買
利申，有朋友坐緊監

多謝你第一句先
最少你都唔係完全否定呢種嘅知識
其實你都啱㗎 主流知識教你投資 炒股 marketing 幫你賺錢
教你法律 幫你考政府工、做律師
而呢啲知識對你錢途其實唔會好有幫助 除非你好似其他巴絲咁想做懲教 或者做rehab
所以睇完之後可能好難喺日常生活入面用返出嚟
正如你自己一個睇完一本小說，一套電影，你都甚少會同人講
更何況呢啲知識帶有咁強嘅標籤性，所謂物以類聚，好易就會俾人覺得你都係「呢種人」。
所以你都係無聊當冷知識咁睇啦
但係我希望你睇睇下會發現原來自己好似多咗啲修養，對人嘅理解多咗，可以應用埋落去其他情景度。等於你學數學嘅 X＋Y ＝Z一樣，將個logic運用去其他範疇一樣

咁睇唔開？
做緊男監

你好唔鍾意連登？
所以所有有份製造連登出嚟嘅人都要死？

多謝巴打你嘅糾正
想問你朋友知唔知其實多唔多人申請買
貓仔又會用嚟聽啲咩？ 因為我見都有大廣播

多人買，因為入面好悶，夜晚唔係睇書就係聽收音機，無問佢聽乜，但應該係聽普通電台

做gym 睇電視（某幾個環頭可以睇tvb睇到十點半）寫信 吹水 賭 打人 聽貓仔（特別鐘意星期日聽咩萬千寵愛）

打人 唔係捉得好正㗎咩

???

樓主好有心 好有禮貌

sor 原來兩個唔同嘅人嚟
我以為係...
你好唔鍾意gay佬 所以認為應該判死刑
原因係有個gay 佬創造咗電腦 令到連登出現

大師兄

仲少少貨仔

1. 寶馬=保安隻馬，係監房25仔，幫保安收風，將情報上報畀保安，收到重要消息會獎勵20包煙左右

2. 上面講過擺柳係驗尿，而中柳就係驗尿結果對毒品有反應

3. 隔渣：喺正式過界前，有毒癮或者中柳嘅囚犯要經過淨化體內毒素嘅過程，除咗食飯之外乜都唔做得，淨係困你喺一個獨立嘅囚室入面

4. 監獄轉監獄叫「過冊」，而「過界」就係由一個監房轉押到另一監房

過冊好少人講嫁喇，通常係講過界
監獄同監房意思亦都一樣

有心查係可以查到，不過好人好姐都唔會無端端查你既...
過左去唔衰都衰左，而家咪唯有珍惜自由既可貴囉

同埋祠堂我地係叫赤柱多...因咩撚人都有

我見佢分大祠堂同祠堂
大祠堂就係赤柱
不過梗係信巴打你啦！

學到野

二路元帥，十二底，雙花紅棍？

你推乜撚野呀屌你老母

個post 有哂自殺工具、方法、喺邊度買
同埋絲打成個自殺前嘅畫面、過程
冇必要令到更多有心嘅巴絲睇到唔舒服
更重要嘅係 對於有濕疹 或者有類近處境嘅人 原post唔單只係一種創傷 仲會令佢哋覺得自己都應該要死
仲有一堆想死 但又冇方法嘅人 呢種自殺方法令佢覺我係work 然後出現模仿
所以原post一定要沉
你要討論 咪出去啲post 再討論過
但自由討論唔係大哂...絲打嘅死我都好痛心 忍唔住喊出嚟 唉...點解唔可以俾我遺忘 一朝早都提醒我琴日發生過呢件事....

樓上都有巴絲想知啲黑社會啲用字
職位應該有一大堆

其實點解要改咁多呢啲名？
正正常常講番去廁所唔得？
如果係入面唔記得呢啲稱號會點？

推一推po
其實有屋企人早排入過冊，商業坐咗幾隻
但都好不孝咁冇探過冇問候過佢
我諗佢哋最開心就係收到屋企人嘅信

收信有冇咩術語？

個個都問有性慾點算 落light囉